---
title: «Память Азова»
layout: post
next: /public/korabli/pantera
previous: /public/korabli/pallada
---

«Память Азова»  
Крейсер «Память Азова», названный в честь знаменитого линейного корабля «Азов» - участника Наваринского сражения, был заложен 12 июля 1886 года на Балтийском заводе. 20 мая 1888 года, в год 200-летия спуска ботика Петра I, торжественно спущен на воду. В 1890 году новый крейсер вступил в строй. На борту «Памяти Азова» совершил свой визит в Японию 22-летний престолонаследник Николай Александрович, наследник российского престола.   
Характеристики: водоизмещение 6734 т, длина 115,6 м, ширина 15,6 м, осадка 8,2 м, скорость хода 16 узлов, дальность плавания 3190 миль. Вооружение: два 203-мм, тринадцать 152-мм, два 63-мм, семь 47-мм и восемь 37-мм орудий, три торпедных аппарата. Экипаж 569 человек.   
  
![](/assets/img/Pamyat Azova.gif)  
  
В сентябре 1892 г. «Память Азова» принял участие в международных торжествах в честь 400-летия открытия Америки в Испании, а 16 октября вернулся в Кронштадт. Командование  предполагало, что после недолгого ремонта крейсер вместе с эскадрой русских кораблей посетит Новый свет, однако затянувшийся ремонт не позволил этого сделать.   
Лишь 21 августа 1893 г. крейсер отправился в свой очередной поход в Атлантику. Практически весь 1894 г. «Память Азова» находился в составе средиземноморского отряда, а затем отправился на Дальний Восток. В 1895 году «Память Азова» стал флагманом вице-адмирала С. П. Тыртова – командующего русскими соединенными эскадрами Тихого океана и Средиземного моря. В январе 1898 г. «Память Азова» прибыл в Порт-Артур. В 1900 году крейсер вернулся на Балтику.  
В 1906 году «Память Азова» входил в состав учебно-артиллерийского отряда и базировался в Ревеле. В это время Россию охватило революционное движение, которое не могло не затронуть и флот. В июле в Свеаборгской крепости началось восстание, а на следующий день матросы «Памяти Азова» подняли на крейсере красный флаг. Однако уже к концу дня восстание было подавлено. Организатор восстания Лобадин застрелился, 18 членов экипажа были казнены, а остальные приговорены тюремному заключению и каторге.   
Мятежный корабль был переименован в «Двину» и превращён в учебное судно. В 1917 году кораблю по требованию матросов вскоре вернули прежнее имя. В 1918 году крейсер находился в Гельсингфорсе, откуда после наступления интервентов ушёл в Кронштадт и был приспособлен под плавучую базу подводных лодок. 18 августа 1919 года «Память Азова» был торпедирован английским катером и затонул.